%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section[Infra]{Infrastructure}

\subsection{DHCP}

\begin{frame}
  \pagetitre{DHCP : configuration réseau automatique}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Dynamic Host Configuration Protocol}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Idée : permettre la configuration automatique du réseau
    \begin{itemize}
    \item Adresse IP et masque (au minimum)
    \item Route et passerelle
    \item Serveurs DNS
    \item Serveur WINS (Windows)
    \item Proxy web...
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Trois méthodes d'allocation IP (compatibles)
    \begin{itemize}
    \item dynamique : adresse tirée d'un réservoir indifférencié
    \item automatique : idem + table des affectations (pérennité)
    \item statique : IP liée à l'adresse MAC
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Bail DHCP (\textit{lease}) : 1 heure à 7 jours...
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Négociation DHCP}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Technique
    \begin{itemize}
    \item RFC 1531 (1993) puis 2131-2132 (1997) + extensions
    \item protocole client/serveur ; UDP ports 67-68
    \item successeur de BOOTP
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Phase initiale
    \begin{enumerate}
    \item DHCP Discovery : client -> serveur (broadcast IP/eth)
    \item DHCP Offer : serveurS -> client  (unicast)\\
      offre l'IP et le masque
    \item DHCP Request : client -> serveur (broadcast IP/eth)
    \item DHCP Acknowledgment : serveur -> client\\
      confirme l'IP, le masque et le complément (bail, DNS...)
    \end{enumerate}
\bigskip
  \item Compléments (unicast)
    \begin{itemize}
    \item DCHP Information : client -> serveur (bail initial)
    \item DHCP Releasing : optionnel
    \item ...
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{En pratique}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Implémentation de référence : ISC (Internet Software Consortium)
\bigskip
  \item Client : \cmd{dhclient} (dhcp3-client)
\bigskip
  \item Serveur : \cmd{dhcpd} (dhcp3-server)
\bigskip
  \item Utilitaires complémentaires
    \begin{itemize}
    \item \shell{dhcping -s serveur} : diagnostic
    \item \cmd{dhcp-probe} : surveillance (démon)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

% %%%%%%%%%%%%%
% \begin{frame}
%   \frametitle{}
%   \bigskip 
%   \begin{itemize}
%   \item 
%   \end{itemize}
% \note[item]{Notes}
% \end{frame}



\subsection{DNS}

\begin{frame}
  \pagetitre{DNS : serveur de noms}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{DNS : les serveurs de noms de domaine}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Un besoin global
    \begin{itemize}
    \item transformer \alert{64.233.183.147} en \alert{www.google.com}
    \item RFC : depuis 1983...
    \item passage à l'échelle
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Les principes 
    \begin{itemize}
    \item 13 serveurs \textit{root} dans le monde
    \item Principaux TLD \textit{(Top Level Domains)} :
      \begin{itemize}
      \item historiques : \textit{.edu, .com, .org, .net, .gov, .mil} + \textit{.arpa}
      \item nationaux : \textit{.us, .uk, .fr,\dots .to, .tv}
      \item puis : \textit{.int, .eu, .asia, .aero, .museum, .info, .name\dots}
      \end{itemize}
    \item un système ``pyramidal'' (ou arborescent)
    \item un système de cache global
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{DNS : les implémentations}
\bigskip
  \begin{itemize}
  \item un standard de longue date
    \begin{itemize}
    \item RFC 881-883 (1983) : les prémisses (Jon Postel, Paul Mockapetris)
    \item RFC 1033-1035 (1987) : le standard de base \dots
    \item 114 RFC concernant le DNS : \url{http://www.dns.net/dnsrd/rfc/}
          %% DNS Related RFC
    \item RFC 5155 (fév. 2008) 
      \textit{DNS Security (DNSSEC) Hashed Authenticated Denial of Existence}
    \end{itemize}
\bigskip 
  \item Les implémentations
    \begin{itemize}
    \item Le serveur dominant ISC : \cmd{bind} (paquets \pkg{bind} et \pkg{bind9})
\medskip
    \item Alternatives : \cmd{dnsmasq} (DHCP+DNS), \cmd{djbdns}
    \item Côté client : libc6 + \file{/etc/nsswitch.conf}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Bind : configuration des logs}
  \begin{enumerate}
  \item Paquets \shellify{bind9, bind9-doc, dnsutils}
    \begin{itemize}
    \item configuration : \file{/etc/bind/*}
    \item démon : \cmd{named} (port 53...)
    \end{itemize}
\bigskip
  \item configurer le fichier de log et observer...
    \begin{itemize}
    \item dans \file{/etc/bind/named.conf} 
    \item \url{http://www.zytrax.com/books/dns/ch7/logging.html}
    \item Vérification : \shellify{named-checkconf}
    \item Mise en pratique...
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Bind : configuration des logs - avec SYSLOG}
  \begin{verbatim}
logging{
  channel mes_logs {
    syslog local2;
    severity warning;
    print-time no;
    print-severity yes;
    print-category yes;
  };
  category default{
    mes_logs;
  };
};
  \end{verbatim}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Bind : serveur cache (proxy)}
  \begin{enumerate}\bigskip
  \item installer un \alert{\it forwarder} 
    \begin{itemize}
    \item dans \file{named.conf.options}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Examiner le cache...
    \begin{itemize}
    \item \cmd{rndc dumpdb} $\implies$ \file{/var/cache/bind/named.dump.db}
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Bind : serveur de zone locale}
  \begin{itemize}
\bigskip
 \item Résolution directe
     \begin{itemize}
     \item  \url{www.debian.org/doc/manuals/network-administrator/ch-bind.html}
     \item Principaux enregistrements à renseigner (RR = Resource Records)
       \begin{itemize}
       \item \texttt{SOA} : début de zone (Start Of Authority)
       \item \texttt{A} : adresse IPv4 (résolution directe)
       \item \texttt{AAAA} : adresse IPv6
       \item \texttt{CNAME} : nom canonique (pour un alias)
       \item \texttt{NS} : serveur de nom primaire (pour une zone)
       \item \texttt{MX} : serveur de mail (Mail eXchanger) 
       \item \texttt{HINFO, SPF, \dots} (cf RFC 1035)
       \end{itemize}
     \item Vérification : \shellify{named-checkzone}
     \end{itemize}
\bigskip
 \item Résolution inverse
     \begin{itemize}
     \item \texttt{PTR} : nom canonique (pour une adresse IPv4)
     \end{itemize}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{DNS : pour aller plus loin}
  \begin{itemize}
\bigskip
  \item allow-update (synchronisation DHCP)
\bigskip
  \item délégation de zone
\bigskip
  \item des RR nouveaux ou exotiques : LOC, SRV \dots
\bigskip
  \item DNSSEC, TSIG : DNS Security Extension (RFC 2535, 2845)
\bigskip
  \item alternatives à BIND
    \begin{itemize}
    \item PowerDNS  (Bert Hebert, PowerDNS.COM BV)
    \item Unbound (NLnet Labs)
    \item dnsmasq : serveur léger DHCP + DNS
    \item dual-dhcp-dns : serveur très léger
    \item djbdns (Daniel J. Bernstein) : démon + suite d'outils
    \end{itemize}

  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}



\subsection{NTP}

\begin{frame}
  \pagetitre{NTP : serveur de temps}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Network Time Protocol}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Idée : une référence de temps distribuée
    \begin{itemize}
    \item horloge précise (p/r temps universel) : $\approx$ 10 ms
    \item horloge uniforme sur le réseau local : $\approx$ 0.2 ms
    \end{itemize}

\bigskip
  \item Implémentation
    \begin{itemize}
    \item Protocole UDP, port 123
    \item Démon en espace utilisateur (ntpd)
    \item + Fonctionnalité noyau : PLL
    \end{itemize}

  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{NTP en pratique}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item 3 paquets : \pkg{ntpdate, ntp, ntp-doc}
\bigskip
  \item \shell{ntpdate <serveur>} : synchronisation isolée
\bigskip
  \item \cmd{ntp} client : synchronisation continue
    \begin{itemize}
    \item sur un serveur de temps
    \item \file{/etc/ntp.conf} (+ \file{/etc/default/ntp})
    \end{itemize}
\bigskip
  \item \cmd{ntp} serveur : 2 modes
    \begin{itemize}
    \item \textit{push} : broadcast des mises à jour
    \item \textit{pull} : autorisation d'accès 
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

% %%%%%%%%%%%%%
% \begin{frame}
%   \frametitle{}
%   \bigskip 
%   \begin{itemize}
%   \item 
%   \end{itemize}
% \note[item]{Notes}
% \end{frame}
